---
title: "El sol y el viento del norte. Cómo ganar cualquier discusión"
date: 2020-06-02
draft: false
---
>A menudo, nos encontramos con discusiones en las que alguien se aferra a una creencia sin fundamento, sin molestarse en debatir, en ofrecer evidencias o argumentos para sostener sus teorías. Cuando se les confronta, atacan a la persona como si de un enemigo se tratara.
>
>¿Cómo discutir con alguien que cree en algo irracional?

Este, querido simio, es un problema de perspectiva.

Dicen que, una vez, el sol y el viento del norte discutían sobre cual de los dos era más poderoso. Un viajero cubierto con un abrigo estaba caminando cerca de ellos, y decidieron competir para ver quién podía quitárselo antes.

El viento del norte empezó a soplar. Empleó toda su fuerza para arrebatarle el abrigo al viajero, creando un vendaval. Pero, cuanto más soplaba el viento del norte, más frío sentía el viajero, y más se aferraba a su única protección.

El sol, en cambio, empezó a brillar, derramando suavemente sus rayos sobre el caminante. El viajero, que empezó a sentir calor, decidió quitarse el abrigo con sus propias manos. Y, de este modo, el sol demostró que era el más poderoso de los dos.

Para entender cómo alguien puede sostener creencias que parecen irracionales, debes primero entender por qué necesitamos creer.

Todos los simios compartimos una intensa necesidad de pertenencia. Ya que no tenemos garras y colmillos para defendernos, o piernas veloces que nos permitan huir, vivir en grupos nos hace sentir protegidos y seguros.

El problema es que, como nos hemos reproducido tanto, los humanos nos vemos forzados a convivir con otros humanos que no conocemos. ¿Cómo, entonces, podemos fiarnos de alguien del que no sabemos nada?

La solución con la que hemos dado son las creencias. Las creencias son ideas que podemos compartir con extraños. Aunque no conozca a alguien, si pertenece a la misma empresa, a la misma religión, al mismo partido político o al mismo equipo de fútbol, puede ser parte de mi grupo. Porque es como yo.

Por eso, muchas veces, lo importante de una idea no es si es verdad o no. Lo importante es cómo esa idea le da a esa persona un sentido de identidad y de pertenencia. Con quiénes la comparte. Qué normas y actitudes identifican a su comunidad. Esas son las verdaderas razones.

Cuando derramas tus argumentos lógicos y científicos sobre la creencia de otro, el mensaje que le lanzas es este: yo no pertenezco a tu grupo, yo no soy como tú, y no puedes fiarte de mí.

Las creencias son como el abrigo del viajero. Cuanto más intentes rebatirlas con tus argumentos, más el otro se aferrará a ellas.

La única forma de tener razón es no imponer tus razones. La única forma de ganar una discusión es no tenerla.

¿Quieres saber cómo discutir con alguien que cree en algo irracional? Es sencillo: escucha, respeta, entiende y comparte. Deja que tus ideas le den calor.
